\title{Explicación de la práctica 5}
\subtitle{Manejo de archivos}
\author{Seminario de Lenguajes opción C}
\institute{Facultad de Informática \\ Universidad Nacional de La Plata}
\date{\the\year}

\begin{document}

\frame{\titlepage \vspace{-0.5cm}
}

\frame
{
\frametitle{Indice}
\tableofcontents
}

\section{Introducción}

\subsection{Formas de lectura-escritura de archivos}
\begin{frame}{Formas de lectura-escritura de archivos}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Se pueden leer y escribir archivos:
		\begin{itemize}
			\item Por bloques $\rightarrow$ fread/fwrite.
			\item Por carácter $\rightarrow$ fgetc/fputc.
			\item Por linea $\rightarrow$ fgets/fputs.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Por bloques}
\begin{frame}{Por bloques (fread/fwrite)}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Es práctica para archivos binarios.
		\item Pero se puede usar archivos de texto.
		\item Se indican la cantidad de ``elementos'' a leer y el tamaño de cada ``elemento''.
		\item Las funciones retornan la cantidad de ``elementos'' leídos.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Lectura de un archivo binario}
\begin{frame}[fragile]{Lectura de un archivo binario}
	\begin{lstlisting}
FILE *arch = fopen("nombre_de_archivo", "rb");
int leidos;
long nro;
leidos = fread(&nro, sizeof(long), 1, arch);
while (leidos > 0){
    printf("Se leyo -> %ld\n", nro);
    leidos = fread(&nro, sizeof(long), 1, arch);
}
fclose(arch);
	\end{lstlisting}
	\only<2->{\textbf{Este código no es portable}}
\end{frame}

\begin{frame}
	Problemas en una aplicación real:
	\begin{itemize}[<+->]
		\item No hay garantías sobre el tamaño de long.
		\begin{itemize}
			\item stdint.h $\rightarrow$ int32\_t, uint32\_t, int64\_t,
			etc...\footnote{\tiny \url{https://www.gnu.org/software/libc/manual/html\_node/Integers.html}}.
			\item inttypes.h $\rightarrow$ PRId32, PRIu32, SCNd32,
			etc...\footnote{\tiny \url{http://docstore.mik.ua/manuals/hp-ux/en/B2355-60130/inttypes.5.html}}.
		\end{itemize}
		\item ¿Big-endian o little-endian?\footnote{\tiny \url{http://www.ibm.com/developerworks/aix/library/au-endianc/index.html}}.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{netinet.in}
			\item htons, htonl $\rightarrow$ Big endian al orden de la máquina.
			\item ntohs, ntohl $\rightarrow$ Orden de la máquina a big endian.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Archivos de texto}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Por carácter:
		\begin{lstlisting}
FILE *arch = fopen("archivo.txt", "r");
int c;
while ((c = fgetc(arch)) != EOF && c != '\n'){
    putchar(c);
}
		\end{lstlisting}
		\item Por línea:
		\begin{lstlisting}
char linea[1024]; // Suponemos...
if (fgets(linea, 1024, arch) != NULL){
    printf("Resultado: {%s}\n", linea);
}
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item No podemos calcular la longitud de una línea hasta leerla.
		\item ¿Cómo la almacenamos?
		\item Suponemos y ajustamos...
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{Memoria dinámica}
\begin{frame}
	\begin{center}
		\huge Repaso de memoria dinámica y después volvemos a archivos...
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Memoria dinámica - repaso}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item \textbf{malloc()}: Aloca un bloque de memoria.
		\item \textbf{calloc()}: Igual que \texttt{malloc()} pero lo inicializa en 0.
		\item \textbf{realloc()}: Cambia el tamaño de un bloque alocado con alguna de las anteriores.
		\item \textbf{free()}: Libera la memoria alocada con los anteriores.
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{malloc()}
\begin{frame}{malloc()}
	\begin{enumerate}[<+->]
		\item Una implementación típica de malloc():
		\begin{itemize}
			\item Mantiene una lista de bloques libres.
			\item Busca en la lista con criterio first fit (el primero que entre).
			\item Demanda memoria al Sistema Operativo.
		\end{itemize}
		\item free() marca como libre el bloque que corresponda.
		\item realloc() aloca más espacio conservando los datos.
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Ejemplo}
	\begin{lstlisting}
char *mem = malloc(sizeof(char) * 20);
mem = realloc(mem, sizeof(char) * 30);
mem = realloc(mem, sizeof(char) * 60);
free(mem);
	\end{lstlisting}
	\vfill
	\begin{overlayarea}{\textwidth}{.5\textheight}
		\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/malloc-0}}
		\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/malloc-1}}
		\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/malloc-2}}
		\only<5>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/malloc-3}}
		\only<6>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/malloc-4}}
		\only<7>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/malloc-5}}
		\only<8->{\includegraphics[width=\textwidth]{images/malloc-6}}
	\end{overlayarea}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{center}
		\huge Volviendo a archivos
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{fgets() y memoria dinámica}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item \textbf{fgets()}: Lee la línea completa con el `\textbackslash{n}' incluido.
		\item La última línea del archivo puede no tener `\textbackslash{n}'.
		\item Si no hay `\textbackslash{n}' también puede significar que no alcanza el espacio para seguir leyendo.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Ejemplo (sin comprobar)}
	\vskip -0.25cm
	\begin{lstlisting}
char *leer_linea(FILE *f){
    char *mem = malloc(1024 * sizeof(char));
    char *ptr = mem;
    while (fgets(ptr, 1024, f) != NULL){
        if (strlen(ptr) < 1023 || ptr[1022] == '\n'){
            // Se leyó la línea completa
            return mem;
        }
        mem = realloc(mem, (strlen(mem) + 1024) * sizeof(char));
        ptr = mem + strlen(mem);
    }
    if (ferror(f)){
        free(ptr);
        return NULL;
    }
    return mem;
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{getline()}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item En GLibC (la biblioteca C de GNU) existe getline().
		\item Aloca memoria por nosotros.
		\item Siempre lee la línea completa
		\item No es estándar.
		\item Pero si usamos GCC + GLibC podemos usarla.
		\begin{lstlisting}
#define _GNU_SOURCE
#include <stdio.h>
/* ... */
char *mem = NULL;
size_t tam = 0;
size_t leidos = getline(&mem, &tam, arch);
if (leidos < 0) puts("Error o fin de archivo");
/* ... */
free(mem);
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplos en clase}
	\begin{itemize}
		\item Leer enteros con strtol.
		\item Leer fechas con formato: dd/mm/yyyy.
		\item Leer varias líneas y combinarlas.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Las manpages son tu mejor aliado}
	\begin{itemize}
		\item man fread
		\item man fgets
		\item man sscanf
		\item man malloc
		\item man getline
		\item man ...
		\item \url{http://man.cx}
	\end{itemize}
	Otra documentación útil:
	\begin{itemize}
		\item \url{http://www.gnu.org/software/libc/manual/}
		\item \url{http://www.gnu.org/software/gnu-c-manual/}
	\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
